
\def\tinytexdir{../../mac}%
\def\tinytexlang{cs_cz}

\input \tinytexdir/tinytex.tex




\def\vector2d#1#2{
	\left(
		\matrix{
			#1\cr
			#2\cr
		}
	\right)
}



\def\mainpage{
\begingroup
\hbox{}
\vfill
\vbox{%
		\setfonts[Helvetica/]
		\centerline{\settextsize{32}\bf Všesměrový podvozek}
		\centerline{\settextsize{24}(se třemi omniwheel kolečky)}%
		\vskip1.5em\relax
		\centerline{\settextsize{18} Jan Kubálek}%
		\vskip1.5em\relax
		\centerline{\settextsize{14}\number\day.\number\month.\number\year}%
}
\vfill
\vfill
\endgroup
}

\eject



\image{width 100mm}{./img/chassis.pdf}{chassis}
\imagecenter{\|\imageplace{chassis}{}\|}



\section Úvod

Účelem tohoto textu je objasnit, jak jednoduše spočítat rychlosti koleček pro všesměrový podvozek
poháněný třemi motorky/kolečky.
Pro pochopení je potřeba býti objasněn se základy Lineární algebry a mechaniky pro
střední skoly.
Budu-li mluvit o~vektorovém prostoru, budu mít na mysli vektorový prostor nad reálnými čísly.

Určitě se nejedná o žádný přesný matematický model. Jde spíše o~souhrn konstant a~jednoduchých pravidel.


\section Podmínky

Budeme vycházet z obrázku výše (obr. 1) a~z~následujících podmínek
\itemize\ibull
	\: těžistě podvozku bude v počátku souřadného systému,
	\: motorky budou mít lineární závislost otáček na napětí,
	\: všechny motorky budou míti shodné parametry.
	\: kolečka nebudou prokluzovat,
	\: všechna kolečka budou míti vzdálenost $l\in{\rm I\!N}$ od počátku
	soustavy
	\: všechna kolečka budou mít stejné parametry (průměr, šířka apod.)
\endlist

Dále budeme předpokládat, že povrch, po kterém se robot pohybuje bude
dokonale rovné.
Dále předpokládejme, že tíhová síla bude vždy kolmá jak na rovinu podvozku,
tak na rovinu povrchu/podlahy (tedy, že se budeme pohybovat pouze po rovině).



\section Základy

Budeme předpokládat, že těžiště podvozku je ve středu souřadnicového systému (viz.~obr.~1).

\subsection Statické podmínky.

Proto aby Těleso bylo v~staticky rovnovážném stavu, musí platit
\numlist\nparen
	\: Výslednice všech sil působících na soustavu musí být rovna nule.
	\: Součet všech momentů působících na soustavu musí být roven nule.
\endlist
\noindent Je evidentní, že podmínka 1) nemůže být v našem případě splněna.
Podmínka 2) naopak splněna býti musí, nechceme-li, aby se robot při pohybu
směrem $\vec s$ otáčel kolem své osy
$$
	l\cdot v_1 + l\cdot v_2 + l\cdot v_3 = 0
$$
Jelikož $l$ bude vždy nenulové, můžeme celou rovnici vydělit
$$
	v_1 + v_2 + v_3 = 0
$$


\subsection Skládaní

Jelikož jsou všechny motorky totožné, mají i~stejnou maximální rychlost. Označme ji $v$.
Označíme-li vektory jednotlivých koleček jako $\vec{v}_1$ pro kolečko 1, $\vec{v}_2$ pro kolečko~2~atd..
Pak pro $i$-té kolečko budeme jeho příslušný vektor značit jako $v_i$.

\noindent Velikost každého vektoru $\vec{v_i}$ můžeme napsat jako
$$|\vec{v}_i| = k_i\cdot|\vec{v}|$$
kde $k_i\in{\rm I\!R} $.
Pro jednoduchost budeme značit $|\vec{v}_i| = v_i$
(toto značení je velmi užitečné, jak uvidíme níže)

Máme tedy tři vektory a jeden směrový vektor $\vec{s}$ (směr, kterým se chceme pohyvat).
Budeme hledat lineární kombinaci $\vec{v}_1$, $\vec{v}_2$, $\vec{v}_3$ tak, aby se rovnala vektoru $\vec{s}$

\noindent Jelikož se pohybujeme v dvoudimenzionálním vektorovém prostoru (rovině),
je evidentní, že $\vec{v}_1$, $\vec{v}_2$, $\vec{v}_3$ nemohou býti lineárně nezávislé.
Vzhledem k geometri, kterou jsme zvolili, budou tvořit tyto vektory bázi našeho VP
(právě dva vektory výše budou lineárně nezávislé).
Toto můžeme dokázat jednoduše, rozložíme-li si vektory do jednotlivých složek
$$
	\vec{v}_1 = |\vec{v}_1| \vector2d{1}{0}\qquad
	\vec{v}_2 = |\vec{v}_2| \vector2d{-\sin\alpha}{\cos\alpha}\qquad
	\vec{v}_3 = |\vec{v}_3| \vector2d{-\sin\alpha}{-\cos\alpha}\qquad
$$

\image{width 50mm}{./img/v2.pdf}{va}
\image{width 50mm}{./img/v3.pdf}{vb}
\imagecenter{
	\|\imageplace{va}{}\|\imageplace{vb}{}\|
}

\noindent Je zcela evidentní, že vektory $\vec{v}_1$ a $\vec{v}_2$ jsou lineárně nezávislé
právě tehdy když jsou jejich velikosti nenulové a~zároveň
$\forall x \in{\rm I\!N}\colon\hskip0.25em \alpha \neq x \cdot {\pi \over 2}$
Toto zjištění je důležíté, neboť víme, že za určitých podmínek bude mít řešení naší soustavy právě
jednu konstantu!



\section Vlastní výpočet

Hledámím lineární kombinace vektorů $\vec{v}_1$, $\vec{v}_2$, $\vec{v}_3$ znamená, že hledáme takové konstanty
$k_i \in {\rm I\!N}$ (kde $i$ je číslo kolečka), tak aby platilo
$$
	k_1\vec{v}_1 + k_2\vec{v}_2 + k_3\vec{v}_3 = \vec{s}
$$
rozepsané pomocí matic vypadá zápis následně
$$
	\left(
		\matrix{
			v_1 & -v_2 \sin\alpha & v_3 -\sin\alpha\cr
			0   & v_2 \cos\alpha  & v_3 -\cos\alpha\cr
		}
	\right)
	\cdot
	\left(
		\matrix{
			k_1\cr
			k_2\cr
			k_3\cr
		}
	\right)
	=
	\left(
		\matrix{
			s_x\cr
			s_y\cr
		}
	\right)
$$

\noindent Absolutní velikosti vektorů $v_i$ můžeme napsat jako
$$
	\matrix{
		v_1 = k_1^{\prime}v\cr
		v_2 = k_2^{\prime}v\cr
		v_3 = k_3^{\prime}v\cr
	}
$$
Po krátké úvaze položime $k_i^\prime = k_i$. Pro matici dostaneme
$$
	\left(
		\matrix{
			v & -v\sin\alpha & -v\sin\alpha\cr
			0 & v \cos\alpha  & -v\cos\alpha \cr
		}
	\right)
	\cdot
	\left(
		\matrix{
			k_1\cr
			k_2\cr
			k_3\cr
		}
	\right)
	=
	\left(
		\matrix{
			s_x\cr
			s_y\cr
		}
	\right)
$$
což ale není příliš pěkné, neboť s~sebou všude budeme tahat $v$.
Za povšimnutí stojí, že výsledné konstanty $k_i$ jsou v~podstarě závislé
pouze na vektor $\vec s$ (na jeho směru a velikosti).
Pro každý vektor $\vec A$ jehož směr je stejný jako vektoru $\vec B$ existuje
taková nenulová reálná konstanta $K$, že
$$
	K\vec A = \vec B
$$
pokud si tedy konstanty $k_i$ před započetím výpočtu posuneme o libovolnou, nenulovou,
konstantu $K$, původní řešení soustavy bude o tuto konstantu posunuto, což nám ale
ani v nejmenším nevadí :)
\footnote*{Není těžké si toto rozmyslet pořádně. Využijeme
	zejména vlastnosti lineárního zobrazení
	\begingroup\penalty -10000$f(k\vec v)=kf(\vec v)$\endgroup}.
Konstantu $v$ prostě a~jednoduše přesuneme na isouřadnice vektoru $k_i$
$$
	\left(
		\matrix{
			1 & -\sin\alpha & -\sin\alpha\cr
			0 & \cos\alpha  & -\cos\alpha \cr
		}
	\right)
	\cdot
	\left(
		\matrix{
			k_1\cr
			k_2\cr
			k_3\cr
		}
	\right)
	=
	\left(
		\matrix{
			s_x\cr
			s_y\cr
		}
	\right)
	\aeqnum{simpl}
$$
Nemusíme měnit velikost vektoru $\vec s$ ani s~ním dělat jíné nepěkné věci. Je totiž výhodné
můžeme-li pomocí $\vec s$ měnit jak směr, tak i~rychlost podvozku. 

Máme pěknou soustavu rovnic o~třech neznámých avšak pouze dvě rovnice. Musíme se buďto spokojit
s~parametrem typu "Tady máš číslo" a~nebo zavést další podmínku (či podmínky), které dají konstantě význam.
K~tomuto můžeme využít statickou podmínku
$$
\eqalign{v_1 + v_2 + v_3 &= S\quad S\in {\rm I\!R}\cr
	  k_1v + k_2v + k_3v &= S}
$$
V~diskusi výše jsme položili $S=0$ z~důvodu aby se podvozek neotáčel
okolo své osy. Někdy však může být tato vlastnost ku prospěchu (je to moc pěkné :)) a~proto volme
pravou stranu libovolně.
Nyní konečně můžeme všechno zkonpletovat
$$
	\left(
		\matrix{
			1 & -\sin\alpha & -\sin\alpha\cr
			0 & \cos\alpha  & -\cos\alpha\cr
			1 & 1             & 1\cr
		}
	\right)
	\cdot
	\left(
		\matrix{
			k_1\cr
			k_2\cr
			k_3\cr
		}
	\right)
	=
	\left(
		\matrix{
			s_x\cr
			s_y\cr
			S\cr
		}
	\right)
$$
Rrozmyslete si, proč jsme místo $(v,v,v)$ uvedli $(1,1,1)$ (odůvodnění bude stejné jako v~\aeqnumref{simpl}).
Jelikož jsme šikovně schovali velikost $v$ do konstant $k_i$, můžeme psát
$$
	\matrix{
		v_1 = k_1\cr
		v_2 = k_2\cr
		v_3 = k_3
	}
$$
a~po vyřešení soustavy dostáváme
$$
	\eqalign{%
		k_1 &= {s_x \over 1 + \sin\alpha} + {S \sin\alpha \over 1+\sin\alpha}\cr
		k_2 &= -{s_x \over 2(1 + \sin\alpha)} + {s_y \over 2 \cos\alpha} + {S \over 2(1+\sin\alpha)}\cr
		k_3 &= -{s_x \over 2(1 + \sin\alpha)} - {s_y \over 2 \cos\alpha} + {S \over 2(1+\sin\alpha)}\cr
	}
$$
vztahy vvýše můžeme zapsat do matice. Tedy
$$
	\vec k
	=
	\left(
		\matrix{
			k_1\cr
			k_2\cr
			k_3\cr
		}
	\right)
	=
	A\cdot
	\left(
		\matrix{
			\vec s\cr
			S
		}
	\right)
	=
	\left(
		\matrix{
			{1 \over 1 + \sin\alpha}     & 0 & {\sin\alpha \over (1+\sin\alpha)}\cr
			-{1 \over 2(1 + \sin\alpha)} & {1 \over 2\cos\alpha} & {1 \over 2(1 + \sin\alpha)}\cr
			-{1 \over 2(1 + \sin\alpha)} & -{1 \over 2\cos\alpha} & {1 \over 2(1 + \sin\alpha)}\cr
		}
	\right)
	\cdot
	\left(
		\matrix{
			s_x\cr
			s_y\cr
			S\cr
		}
	\right)
$$

\noindent a~po dosazení $\alpha = {\pi \over 6}$
$$
	A
	=
	\left(
	\matrix{
		{2 \over 3}  & 0 & {1 \over 3}\cr
		-{1 \over 3} & {\sqrt 3 \over 3}  & {1 \over 3}\cr
		-{1 \over 3} & -{\sqrt 3 \over 3} & {1 \over 3}\cr
	}
	\right)
	=
	{1 \over 3}\cdot
	\left(
	\matrix{
		2  & 0 & 1\cr
		-1 & \sqrt 3  & 1\cr
		-1& -\sqrt 3 & 1\cr
	}
	\right)
$$
\noindent Opět můžeme "zanedbat" konstantu ($1/3$) a~psát
$$
	A
	=
	\left(
	\matrix{
		2  & 0 & 1\cr
		-1 & \sqrt 3  & 1\cr
		-1 & -\sqrt 3 & 1\cr
	}
	\right)
$$



\section Diskuse

Čtenáč si jistě všiml, že jsme v průběhu výpočtu odstranili některé, na první
pohled důležité, konstanty (např. $v$). Ve skutečnosti jsme pouze omezili
"manévrovací" schopnosti konstant $k_i$ a~zjednodušili tím výpočet a~konečný výsledek.
Použili jsme při tom vlastnosti lineárního zobrazení (zejména \begingroup\penalty -10000 $f(k\vec v)=kf(\vec v)$\endgroup)
a~vektorových prostorů.
Zjednodušeně můžeme říci, že v~konečném důsledku se nám jedná o~směr, nikoliv o~velikost.

Nedá příliš práce se přesvědčit, že matice $A$ má hodnost $3$ \bref{hodnost}. Nalezli jsme
tedy matici pro jednoznačné lineární zobrazení. Označme ho třeba $f$. Dále položme
$$
	\vec d = \left(
		\matrix{
			\vec s\cr
			S
		}
	\right)
$$
Pak můžeme všechny vztahy rozepsat jako
$$
	f(\vec d) = A\cdot \vec d
	=
	\left(
		\matrix{
			2  & 0 & 1\cr
			-1 & \sqrt 3  & 1\cr
			-1& -\sqrt 3 & 1\cr
		}
	\right)
	\cdot \vec d
$$
A~jelikož nejlepším přesvědčovacím prostředkem je fungující příklad,
napsal jsem program  \bref{check.py}
v~jazyce Python (má pěknou podporu pro počítání s~maticemi). Přebírá tři argumenty
\verbatim{
	h:~/check.py <sx> <sy> <S>	
}
\noindent Vypíše, zdali směr vypočítaného vektoru souhlasí s~vektorem $\vec s$.



\vfill
\eject



\section Další materiály

\brefcomment{check.py}{http://koudis.0xee.cz/doc/robot/omniwheel1/check.py}
\brefcomment{hodnost}{http://www.matematika.cz/hodnost-matice}
\brefflush





\bye
